\documentclass[headsepline=true]{scrartcl}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm,amssymb, amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[top=1.2in,bottom=1.2in,left=1in,right=1in]{geometry}
\usepackage[pdftex,hyperfootnotes=false,colorlinks=true,linkcolor=blue,
citecolor=purple,filecolor=magenta,urlcolor=gray,pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage{enumerate}

\title{Dubbel in de war gegooid}
\subtitle{}
\author{Jan-Willem van Ittersum MSc., Universiteit Utrecht}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
Gunther heeft $4038$ dozen genummerd van $1$ t/m $4038$ met in doos $i$ een briefje met daarop het getal $i$. Vervolgens komt Harry langs die alle nummers in de war gooit op de volgende manier. Hij verwisselt $2019$ keer de briefjes uit twee verschillende dozen op zo'n manier dat elk briefje precies \'e\'en keer verwisseld wordt. Op dit moment is het dus zo dat in doos $i$ een briefje met het getal $j$ zit met $j\neq i$ en in doos $j$ een briefje met het getal $i$ zit. Vervolgens komt Marieke binnen die ook $2019$ keer de briefjes uit verschillende dozen verwisselt op zo'n manier dat elk briefje precies \'e\'en keer verwisseld wordt. 

Gunther doet het volgende. Hij opent \'e\'en van de dozen en bekijkt het getal dat in die doos zit. Vervolgens opent hij de doos met het nummer dat op het briefje staat en bekijkt het getal dat daar in zit. Zo gaat hij door tot hij weer de eerste doos opent. Op een blaadje schrijft hij nu hoeveel dozen hij heeft geopend. De geopende dozen gooit hij weg en daarna begint hij weer van vooraf aan. Zo gaat hij door tot hij alle dozen heeft weggegooid. Op dat moment staan er een aantal getallen met som $4038$ op zijn briefje. 

\begin{enumerate}[a)]
 \item Bewijs dat elk getal op Gunthers briefje een even keer voorkomt.
\end{enumerate}
Zij $a_1,\ldots, a_m$ een aantal positieve gehele getallen met $a_1+a_2+\ldots+a_m=2019$.
\begin{enumerate}[b)]
\item Bewijs dat Marieke er voor kan zorgen dat op Gunthers briefje precies twee keer de getallen $a_1,a_2,\ldots, a_m$ staan.
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Opmerking}
De opgave is equivalent met de volgende formulering voor $n=2019$. Zij $C$ de conjugatieklasse van $n$ transposities in de symmetrische groep $S_{2n}$. Zij $\sigma$ het product van twee elementen uit $C$. Zij $X$ de multiverzameling bestaande uit alle lengtes van cykels als $\sigma$ wordt geschreven als een disjunct product van cykels ($X$ is het cykeltype van $\sigma$).

\begin{enumerate}[a)]
\item Bewijs dat alle getallen in $X$ een even aantal keer voorkomen.
\end{enumerate}
Zij $a_1,\ldots, a_m$ een aantal positieve gehele getallen met $a_1+a_2+\ldots+a_m=n$.
\begin{enumerate}[b)]
\item Bewijs dat gegeven $\alpha\in C$ er een $\beta\in C$ bestaat z.d.d. $\beta\alpha$ cykeltype $\{a_1,a_1,a_2,a_2,\ldots, a_m,a_m\}$ heeft. 
\end{enumerate}
Als je wilt, kan je onderstaande uitwerking ook formuleren in termen van de symmetrische groep. Overigens is de opgave ook waar voor willekeurige gehele getallen $n$, niet noodzakelijk gelijk aan $2019$.

\section*{Uitwerking} Zij $n=2019$. \\
\textbf{a)} Zij $f:\{1,\ldots, 2n\} \to \{1,\ldots, 2n\}$ zodanig dat $f(i)$ gelijk is aan het nummer van het briefje in doos $i$ nadat Harry is langsgekomen. Zij $g:\{1,\ldots, 2n\} \to \{1,\ldots, 2n\}$ zodanig dat $gf(i)$ gelijk is aan het nummer van het briefje in doos $i$ nadat Harry en Marieke alles in de war hebben gegooid. Merk op dat $f$ een dekpuntsvrije involutie is, i.e.\ $f(i)\neq i$ en $f\circ f(i)=i$ voor alle $i$. Ook $g$ is een dekpuntsvrije involutie. Schrijf nu $(gf)^k$ voor $gf$ precies $k$ keer achter elkaar uitgevoerd. Indien $(gf)^k(i)=i$ volgt dat
$$(gf)^k(f(i))=(gf)^{k-1}(g(i))=(gf)^{k-1}g(gf)^k(i)=(gf)^{k-1}(fg)^{k-1}f(i)=f(i).$$
Analoog volgt uit $(gf)^k(f(i))=f(i)$ dat $(gf)^k(i)=i$. Als Gunther begint bij doos $i$ schrijft hij de kleinste postitieve gehele $k$ op waarvoor $(gf)^k(i)=i$. Deze $k$ is gelijk aan de kleinste $k$ waarvoor $(gf)^k(f(i))=f(i)$. Bovendien kan het niet zo zijn dat als Gunther begint in doos $i$ hij $f(i)$ tegenkomt, want dan is er een postieve gehele $\ell$ waarvoor geldt dat $(gf)^\ell(i)=f(i)$, oftewel 
$$\begin{cases}
f(gf)^{\ell/2}(i)=(gf)^{\ell/2}(i) & \text{ als } \ell \text{ even}\\
gf(gf)^{(\ell-1)/2}(i)=f(gf)^{(\ell-1)/2}(i) & \text{ als } \ell \text{ oneven}
\end{cases}$$
in tegenspraak met het feit dat $f$ en $g$ geen dekpunten hebben. Oftewel, als Gunther begint in doos $i$ schrijft hij hetzelfde getal op als wanneer hij doos $f(i)$ tegenkomt. Alle getallen schrijft hij dus een even keer op. \\

\noindent\textbf{b)} Wegens symmetrie nemen we z.v.v.a. aan dat 
$$f(i)=
\begin{cases} 
i-1 & i \text{ even} \\
i+1 & i \text{ oneven.}
\end{cases}$$
Defini\"eer $g$ voor $i=1,\ldots, 2a_1$ door
$$g(i)=
\begin{cases}
i-3 \mod 2a_1 & i \text{ even}\\
i+3 \mod 2a_1 & i \text{ oneven}
\end{cases}
$$
zodat het beeld van $\{1,\ldots, 2a_1\}$ gelijk is aan  $\{1,\ldots, 2a_1\}$. Merk op dat $g$ een dekpuntsvrije involutie is op de getallen $1,\ldots, 2a_1$. Per constructie van $g$ volgt dat als Gunther in een doos met een oneven nummer begint hij precies de dozen $1,3,5,\ldots, 2a_1-1$ tegenkomt en als hij begint met een doos met een even nummer hij de dozen $2,4,\ldots, 2a_1$ tegenkomt. Hij schrijft dus twee keer $a_1$ op zijn briefje. Door de functie $g$ inductief uit te breiden kan Marieke er nu ook voor zorgen dat Gunther de andere getallen $a_2,\ldots, a_m$ op zal schrijven. 

\end{document}




